過去一年磨過 2xx 把刀 你問我答 (2)

由於上一個post出現左D誤會同埋沉底
我就係到整理一下之前打既文章
上一個post 既 link :

澄清翻:我唔係Alan 我唔係KTH Kitchen
-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
是咁的，喺廚藝學院讀緊嘅時候，學校啲刀 9 成都係鈍到阿媽都唔認得, 每日都要拎住把間尺同啲食材搏命，久而久之終於頂唔順，萌生要磨刀嘅諗法。

但問題係，我唔識。

我開始會問下阿 sir 點磨，不過用完阿 sir 教既方法都無咩用。所以我就開始上網搵資料、睇片、爬文，再不停用學校屋企嘅刀實習。

最後，我得到磨刀技能一個。自此我就開始每日幫屋企人、朋友、親戚、街坊磨刀…

Any肥，我喺幫人磨刀嘅過程發現, 普遍香港人對於「刀」嘅知識係接近零。

例如真係有好多人唔知刀係有得磨，覺得係消耗品, 用鈍咗就會買把新。
有啲就用咗幾十年都無磨過把刀，日日都係會用把鐵尺壓開啲食物。
多數家庭主婦或者 home cook 認識刀具嘅牌子, 都停留喺係孖X牌同陳X記。

所以我就想喺到, 拋磚引玉, 講下一 D 刀嘅知識, 等連登仔唔使再俾人搵笨

咁我就講下D簡單野先

世上咁多唔同刀型
中式有「片刀」、「文武刀」...
西式有「主廚刀 (Chef’s knife)」、「牛刀」...
日式有「出刃」、「柳刃」...
仲有好多好多...

到底我要需要咩刀呢?

其實一般屋企用嘅話, 我會推薦用
「三德刀」

「主廚刀」

「文武刀」

因為屋企處理食材相對簡單, 唔需要針對特別嘅食材, 要用特別嘅刀
所以家用刀會以萬用 or 多用途做首要條件
依三種刀功能上都差唔多, 切片、條、絲、丁、粒都無問題

佢地嘅分別在於唔同既切野手法
「文武刀」同「三德刀」傾向平推嘅切法
而主廚刀就傾向Rock Chop (Gordon Ramsay 嗰種切法)
(12分鐘個到)
所以只係睇你慣用咩手勢切野, 無話邊種好D
而家搵一種適合你, 或者你鍾意嘅手勢

上面講左刀型既分別，咁下面講深入少少

我地成日聽「不鏽鋼」乜「不鏽鋼」乜
其實不鏽鋼只係一個鋼材種類，不鏽鋼入面有多唔同既鋼
例如 VG10 AUS8 1.14116....... N百種
但簡單D講白D，其實係硬度既分別。

硬度單位係HRC (Rockwell hardness)
數字愈大愈硬，反之亦然。
同常用係廚刀上既硬度介乎53-67 左右
愈硬就鋒利度保持得愈耐，反之亦然。

不過唔係愈硬愈好，因為愈硬=愈脆
所以愈硬既刀泛用性愈低
軟身鋼就易鈍D，不過佢唔易崩，斬骨無問題

所以講到尾都係睇自己需要，無絕對

請問識唔識磨鉸剪？

唔係太識 只係磨過十把左右

廚剪？

剪布個D